
\chapter{Esercizi}

\exercise{
La figura~\ref{fig:riaa} rappresenta il numero totale di dischi venduti negli Stati Uniti,
secondo quanto certificato dalla \foreign{Recording Industry Asoociation of America}
(RIAA) per gli artisti di maggior successo sul mercato americano, ordinati per
numero (decrescente) di vendite---dai \foreign{Beatles} (con 183~milioni di copie)
agli \foreign{R.E.M} (con 20~milioni di copie).
Si stimi la normalizzazione e l'indice della legge di potenza che meglio si adatta
ai dati, indicata in figura dalla linea tratteggiata. Sulla base di questo modello
si stimi la frazione di \foreign{album} venduti dai primi 10~artisti rispetto alle
vendite totali.

\pgffigone{riaa}{
  Grafico del numero totale di dischi venduti sul mercato
  americano per gli artisti di maggior successo, ordinati secondo la rispettiva
  posizione in classifica---si tratta di 130 artisti che hanno venduto più di
  20~milioni di copie durante la loro carriera.
  (Dati disponibili a \url{https://www.riaa.com/gold-platinum}.)}
}

Qualitativamente possiamo dire che, quando sull'asse delle $x$ ci spostiamo da
$1$ a $100$ (ovvero di 2~dex), sull'asse delle $y$ la linea tratteggiata passa
da poco più di $200$ a poco più di $20$ (che corrisponde ad una variazione
di $\sim 1$~dex). L'indice della legge di potenza è perciò $\Gamma \approx -0.5$.
La normalizzazione si legge sul grafico come intercetta con l'asse $x = 1$,
ed è $N \approx 200$. Per completezza, il fit con il modello indicato dalla
linea tratteggiata, fornisce
\begin{align*}
  N = 218 \pm 3~\text{milioni di copie} \quad \text{e} \quad \Gamma = -0.476 \pm 0.004.
\end{align*}

In mancanza di una tabella con i valori, il numero totale di copie vendute dai
primi 10~artisti in classifica (e da tutti i 130 artisti) si può calcolare
utilizzando il nostro modello
\begin{align*}
  N_{10} = \sum_{k=1}^{10} N k^\Gamma \quad \text{e} \quad N_{tot} = \sum_{k=1}^{130} N k^\Gamma
\end{align*}
che, a sua volta, si possono approssimare con gli integrali
\begin{align*}
  N_{10} \approx \int_{0.5}^{10.5} N x^\Gamma dx =
  \frac{N}{\Gamma + 1} \eval{x^{\Gamma + 1}}{0.5}{10.5} \;\; \approx 1137
  \quad \text{e} \quad
  N_{tot} \approx \int_{0.5}^{130.5} N x^\Gamma dx =
  \frac{N}{\Gamma + 1} \eval{x^{\Gamma + 1}}{0.5}{130.5} \;\; \approx 5058
\end{align*}
La frazione di vendite dei primi 10 artisti sul totale si può dunque stimare
come $f_{10} \approx \nicefrac{1137}{5058} \approx 22.48\%$
(Per completezza, il calcolo diretto sulla tabella originale dei dati fornisce
$f_{10} = 21.96\%$.)


\exercise{
Le occorrenze delle parole pi\'u frequenti nel romanzo \foreign{Moby Dick} di
Herman Melville, ordinate in modo decrescente, sono ben descritte da una legge di
potenza, come illustrato in figura~\ref{fig:moby_dick}. Si stimino la normalizzazione
e l'indice della legge di potenza. \`E possibile fornire una stima del numero
totale di parole da cui è composto il romanzo?

\pgffigone{moby_dick}{
Grafico delle occorrenze delle parole nel romanzo \foreign{Moby Dick} di
Herman Melville, ordinate dalla più frequente (\foreign{the}) alla meno
frequente. Il testo comprende 33449~parole distinte, per un totale di
190313~occorrenze.
Il testo integrale del romanzo, in inglese, è disponibile
a \url{http://bioinf.gen.tcd.ie/pol/moby.dick.txt}.}
}

Ragionando esattamente come nell'esempio precedente possiamo dire che
quando ci spostiamo di $3$ decadi sulla $x$, ci spostiamo di $-3$ decadi sulla
$y$, per cui $\Gamma \approx -1$. La normalizzazione non è banale da leggere
con precisione sull'asse delle $y$, ma vale sicuramente la disuguaglianza
(piuttosto generosa) $10000 < N < 20000$. Il fit con il modello indicato dalla
linea tratteggiata, fornisce
\begin{align*}
  N = (1.506 \pm 0.007) \times 10^4 \quad \text{e} \quad \Gamma = -0.977 \pm 0.001.
\end{align*}

Il numero totale di parole da cui è composto il romanzo si può stimare
integrando la legge di potenza su tutto il dominio. Come estremo superiore
dell'integrale possiamo prendere il valore della variabile indipendente per cui
la legge di potenza vale $1$
\begin{align*}
  N k_{\text{max}}^\Gamma = 1 \quad \text{da cui} \quad k_{\text{max}} =
  \left(\frac{1}{N}\right)^{\frac{1}{\Gamma}} \approx 19000,
\end{align*}
(non esistono occorrenze frazionarie, per cui possiamo non ha senso estendere
oltre il dominio di integrazione). Incidentalmente, questa sarebbe la nostra
migliore stima per il numero totale di parole~\emph{distinte}, ma possiamo
immaginare facilmente di sbagliare per difetto, perché per piccoli valori delle
occorrenze ci saranno molte parole distinte con la stessa molteplicità (e.g.,
molte parole che compaiono solo 1 o 2 volte). In effetti la risposta corretta
è 33449---quasi il doppio.
Esattamente come prima possiamo passare al continuo per facilitare il calcolo,
col che si ha
\begin{align*}
  N_{tot} \approx \int_{0.5}^{19000} N x^\Gamma dx \approx 177300.
\end{align*}
La risposta corretta, come possiamo leggere dalla didascalia della
figura~\ref{fig:moby_dick}, è 190313, e l'errore relativo che abbiamo commesso
è di circa il 7\%---non male.

Cosa sarebbe successo se, anziché integrare fino a $k_{\text{max}}$, avessimo
deciso di integrare fino a $\infty$? La risposta a questa domanda è
indipendente dal particolare valore dell'indice $\Gamma$ della legge di
potenza in questione? (Suggerimento: nel nostro caso avremmo ottenuto un
risultato infinito, ma la risposta dipende da quanto è \emph{ripida} la legge
di potenza---se tende a zero abbastanza velocemente, talvolta è lecito
integrare fino ad $\infty$.)

Notiamo che il fenomeno illustrato in figura~\ref{fig:moby_dick} va comunemente
sotto il nome di \emph{legge di Zipf}. Potete dare un'occhiata a
\url{https://arxiv.org/pdf/cond-mat/0412004.pdf} per altri esempi di leggi di
potenza negli ambiti più disparati.


\exercise{
Lo spettro dei protoni dei raggi cosmici al di sopra dei 10~GeV
è ragionevolmente ben descritto da una legge di potenza, come illustrato in
figura~\ref{fig:protoni_ams}. Si stimino la normalizzazione e l'indice della legge di potenza.
Sapendo che $1~\text{eV} = 1.602176634 \times 10^{-19}~\text{J}$, si trovi un
riferimento macroscopico per i valori sull'asse delle $x$.

\pgffigone{protoni_ams}{
Spettro del flusso differenziale dei protoni nei raggi cosmici misurato
dall'esperimento AMS-02 sulla \foreign{International Space Station} (ISS).
I dati sono disponibili a~\url{https://tools.ssdc.asi.it/CosmicRays/}.}
}

Ormai siamo esperti: prendendo come riferimento le $2$ decadi tra $10$ e $1000$
sull'asse delle $x$ possiamo stimare che sulla $y$ ci muoviamo di circa $-5.5$~dex,
per cui la nostra stima qualitativa dell'indice della legge di potenza è
$\Gamma \approx -\nicefrac{5.5}{2} = -2.75$.

La stima delle normalizzazione, in questo caso, non è esattamente triviale,
perché non si può leggere direttamente l'intercetta con l'asse $x=1$---l'intervallo
dinamico della variabile indipendente parte da $8$. Possiamo però leggere
il valore del flusso in corrispondenza di un'energia diversa, e.g., $10$~GeV,
e riscalare opportunamente
\begin{align*}
  F(10) = N \times 10^\Gamma \approx 20 \quad \text{da cui} \quad
  N \approx \frac{20}{10^\Gamma} \approx
  11250~\text{m}^{-2}~\text{s}^{-1}~\text{sr}^{-1}~\text{GeV}^{-1}.
\end{align*}
(Notate che nella stima della normalizzazione abbiamo dovuto utilizzare la stima
dell'indice ottenuta precedentemente.) Per completezza, il fit con il modello
indicato dalla linea tratteggiata, fornisce
\begin{align*}
  N = (1.25 \pm 0.03) \times 10^4~\text{m}^{-2}~\text{s}^{-1}~\text{sr}^{-1}~\text{GeV}^{-1}
  \quad \text{e} \quad \Gamma = -2.728 \pm 0.006.
\end{align*}

Per mettere nel contesto la nostra misura di energia, una zanzara che pesa
$m = 5$~mg e che si muova con velocità $v = 1$~km/h (ovverosia $\approx 0.28$~m/s)
possiede un'energia cinetica pari a
\begin{align*}
  T = \frac{1}{2}mv^2 \approx 1.9 \times 10^{-7}~\text{J} \approx 1.2~\text{TeV},
\end{align*}
ovverosia si troverebbe collocata tra gli ultimi due punti sulla destra in
figura~\ref{fig:protoni_ams}. (Ma ricordiamo che la massa del protone è solo
$1.67 \times 10^{-27}$~kg, cioè più di $20$ ordini di grandezza più piccola
di quella della zanzara, per cui la velocità di un protone di $1$~TeV deve
essere molto più grande di quella della zanzara\ldots)

Le curiose (?) unità sull'asse delle $y$ meritano due parole. L'unico pezzo che
probabilmente non conoscete è lo \emph{steradiante} (sr), che misura
l'\emph{angolo solido}, ed è una sorta di generalizzazione in dimensione~3
del radiante in geometria piana---essenzialmente rappresenta il rapporto
dell'area della calotta sferica sottesa da un cono generico ed il raggio al
quadrato della sfera
\begin{align*}
  \Omega = \frac{A}{r^2}.
\end{align*}
(L'intera sfera sottende un angolo solido di $4\pi$~sr.) Dal nostro grafico leggiamo
allora che se avessimo un rivelatore perfetto di protoni di $1$~m$^2$ di superficie capace
di vedere tutto il cielo, il numero di particelle che rivelerebbe tra $1$ e $2$~TeV
(ovvero tra $1000$ e $2000$~GeV) sarebbe
$\sim 10^{-4} \times 4\pi \times (2000 - 1000) \approx 1$ protone al secondo.



\exercise{
Si stimi il tempo medio di duplicazione del numero di \foreign{transistor} nei
processori digitali sulla base del grafico in figura~\ref{fig:transistor} e si
ricavi un limite superiore all'intervallo di tempo per il quale il processo può
verosimilmente continuare a svilupparsi in modo esponenziale.

\pgffigone{transistor}{
Numero massimo di transistor nei processori digitali commerciali in funzione
della data di immissione sul mercato. I dati sono descritti su
\url{https://www.karlrupp.net/2018/02/42-years-of-microprocessor-trend-data/} e
liberamente disponibili in forma tabulare
a~\url{https://github.com/karlrupp/microprocessor-trend-data}.}
}

Questo è il nostro primo esempio di legge esponenziale. Notando che il numero
di transistor cresce di circa $7.5$~dex in 50~anni, possiamo stimare il tempo
caratteristico $\tau$ del nostro esponenziale come
\begin{align*}
  \tau \approx \frac{50 \log(e)}{7.5} \approx 2.90~\text{anni},
\end{align*}
da cui il tempo di duplicazione è $\tau \ln(2) \approx 2.01$~anni. (Per completezza,
il fit esponenziale mostrato in figura restituisce un valore di $\tau = 2.93$~anni,
che differisce dalla nostra stima per circa l'1\%.)

A scopo di controllo possiamo calcolare l'aumento relativo del numero di
transistor in 50~anni, dato un tempo di duplicazione di $\approx 2$~anni
\begin{align*}
  2^{\frac{50}{2}} = 2^{25} \approx 3.35 \times 10^7,
\end{align*}
che non è molto lontano dalle $7.5$~decadi che abbiamo stimato all'inizio
guardando il grafico. Alternativamente possiamo notare che il numero di
transistor aumenta di un fattore $1000$ ogni $20$~anni circa, e siccome
$2^{10} = 1024 \approx 1000$, il tempo di duplicazione cercato è
$\approx \nicefrac{20}{10} = 2$.

Proviamo adesso ad attaccare la nostra seconda domanda, e cominciamo schematizzando
il nostro microprocessore come una struttura planare di $1 \times 1$~cm$^2$.
Allocare $\sim 10^{11}$ transistor in questa struttura significa che
ciascun transistor occupa una celletta elementare di $10^{-11}$~cm$^2$, ovverosia
un quadrato di lato $\ell \approx 3 \times 10^{-6}$~cm, o $30$~nm. (Non vi è
dubbio che la nostra schematizzazione è grezza, ma l'ordine di grandezza delle
dimensioni lineari di un transistor in una CPU di ultima generazione è corretto.
Per mettere le cose in prospettiva, un capello umano è circa $10000$~volte
più spesso.)

Ora, se riuscissimo ad abbattere di un altro fattore $10$ le dimensioni lineari
dei transistor, questo ci permetterebbe di aumentare di un fattore $10^2 = 100$
il numero di transistor nella nostra CPU. Con un tempo di duplicazione di $2$
anni, questo apre la prospettiva di una prosecuzione del nostro trend esponenziale
per altri $2 \log_2(100) \approx 13$~anni.

Inquadrando le cose da una prospettiva diversa, il nostro \foreign{chip} di
$1 \times 1$~cm$^2$, assumendo uno spessore di $500~\mu$m, avrebbe un volume di
$0.05$~cm$^3$, ed una massa $m \approx 100$~mg (la densità del silicio è $2.33$~g~cm$^{-3}$).
Con un peso atomico di $m_a \approx 28$~amu, questo corrisponde ad un numero totale
di atomi di silicio pari a
\begin{align*}
  n = N_A \frac{m}{m_a} = 6.02 \times 10^{23} \times \frac{0.1}{28} \approx 2.15 \times 10^{21}.
\end{align*}
Allora, anche immaginando l'ipotesi irrealistica di poter usare ogni singolo atomo
come transistor, questo ci darebbe spazio per \emph{solo} altri $10$~ordini di
grandezza, che esauriremmo in $2 \log_2(10^{10}) \approx 70$~anni. (In realtà
ci sono buone ragioni di pensare che la crescita esponenziale del fenomeno saturi
molto prima, e la nostra stima precedente di $10$--$15$ è probabilmente più
ragionevole.)


\exercise{
Si osservi il profilo della densità atmosferica in funzione dell'altezza sul
livello del mare illustrato in figura~\ref{fig:atmosfera_densita}. Si stimi
la lunghezza di scala dell'esponenziale che meglio fitta i dati nei primi 100~km,
rappresentato dalla linea tratteggiata. Si sviluppi un semplice modellino Fisico
che spieghi quantitativamente perché la densità dovrebbe diminuire
esponenzialmente con l'altezza, e si confronti il modello con i dati. A cosa
potrebbe essere dovuta la brusca deviazione dal modello esponenziale al di sopra
dei 120~km di altezza?

\pgffigone{atmosfera_densita}{
Profilo della densità atmosferica in funzione dell'altezza calcolata secondo il
modello NRLMSISE-00
(\url{https://ccmc.gsfc.nasa.gov/modelweb/models/nrlmsise00.php}) alle coordinate
geografiche di Pisa, il 1 gennaio 2021. L'inserto in alto a destra mostra
semplicemente uno \foreign{zoom} dei primi 45~km.}
}

Osservando la linea tratteggiata notiamo che essa corrisponde ad una diminuzione
della densità pari a $13$~ordini di grandezza in $200$~km, ovverosia ad una
lunghezza scala dell'esponenziale pari a
\begin{align*}
  z_0 \approx \frac{200 \log(e)}{13} \approx 6.7~\text{km}.
\end{align*}
Il fit corrispondente alla linea tratteggiata fornisce una stima di $z_0 =6.90 \pm 0.02$~km
(qui e nella formula precedente abbiamo omesso il segno $-$, ma rimane inteso che
l'esponenziale è decrescente).

Passiamo alla seconda domanda, e consideriamo uno strato sottile di atmosfera di
area $A$ e spessore $dz$ situato ad un'altezza $z$ dal suolo. Dette $p$ la
pressione e $\rho$ la densità dell'atmosfera, l'equilibrio idrostatico si impone
richiedendo che la forza dovuta alla differenza di pressione tra le due facce dello
strato sia bilanciata esattamente dalla forza di gravità:
\begin{align*}
  \left(p(z) - p(z + dz)\right) A = A dz \rho(z) g \quad \text{da cui} \quad
  \frac{p(z + dz) - p(z)}{dz} = -\rho(z) g
\end{align*}
e, facendo il limite per $dz \rightarrow 0$ il rapporto incrementale diviene la
derivata e si ottiene
\begin{align}\label{eq:equilibrio_idrostatico}
  \td{p}{z}{z} = -\rho(z) g.
\end{align}
Ottimo---abbiamo ottenuto un'equazione differenziale relativamente semplice
(per completezza, la~\eqref{eq:equilibrio_idrostatico} si dice tipicamente
equazione dell'equilibrio idrostatico).
Ora, la pressione e la densità dell'atmosfera non sono grandezze indipendenti e,
per un gas perfetto, detta $\mu$ la massa molare, sono legate dalla relazione
\begin{align*}
  pV = n R T \quad \text{ovvero} \quad p = \frac{n R T}{V}
\end{align*}
Il numero di moli $n$ in una determinata quantità di sostanza si può esprimere
come il rapporto tra la sua massa $m$ e la massa molare $\mu$ (il cui valore numerico
in g, lo ricordiamo, è uguale al peso molecolare in unità di massa atomica)
\begin{align*}
  n = \frac{m}{\mu}
\end{align*}
per cui la pressione di un gas perfetto si può esprimere in termini della
densità come
\begin{align*}
  p = \frac{m R T}{\mu V} = \frac{\rho RT}{\mu}.
\end{align*}
Mettendo finalmente tutto insieme otteniamo un'equazione differenziale per la
densità (o, equivalenmtemente, per la pressione---visto che nel nostro semplice
modello le due cose sono proporzionali) del tipo
\begin{align}
  \td{\rho}{z}{z} = -\frac{\mu g}{R T} \rho(z).
\end{align}
Se $T$ è costante (ovvero non dipende da $z$, nel qual caso si dice che
l'atmosfera è isoterma) l'equazione si risolve banalmente
\begin{align}
  \rho(z) = \rho_0 e^{-\frac{z}{z_0}} \quad \text{con} \quad z_0 = \frac{R T}{\mu g}.
\end{align}
La cosa sembra promettente, perché il profilo di densità (e quindi di pressione)
per un'atmosfera isoterma è effettivamente esponenziale. Se mettiamo dentro
i numeri%
\footnote{L'atmosfera terrestre è composta per circa il 78\% di azoto biatomico
(N$_2$, massa molare $28$~g) e per il 21\% di ossigeno biatomico (O$_2$, massa
molare $32$~g), ed il peso molare medio è circa $29$~g---per in nostri scopi
non è necessaria una stima molto accurata, e comunque la composizione varia con
l'altezza. Quando sostituite i valori numerici nella formula dovete aver cura di
convertire la massa molare in $kg$, perché
$1~\text{J} = 1~\text{kg}~\text{m}^2~\text{s}^{-2}$.}
\begin{align*}
  R = 8.314~\text{J}~\text{mol}^{-1}~^\circ\text{K}^{-1} \quad
  \mu \approx 29~\text{g} = 29 \times 10^{-3}~\text{kg} \quad
  T \approx 290^\circ\text{K}
\end{align*}
si ottiene
\begin{align*}
  z_0 = \frac{R T}{\mu g} \approx 8.4~\text{km}.
\end{align*}
Non siamo lontanissimi dai $6.9$~km che abbiamo ottenuto dal fit dei dati per
i primi $100$~km di atmosfera, e, data la crudezza del nostro semplice modellino,
non ci aspettavamo niente di più accurato.

\pgffigone{atmosfera_temperatura}{
Profilo della temperatura atmosferica in funzione dell'altezza calcolata secondo
il modello NRLMSISE-00
(\url{https://ccmc.gsfc.nasa.gov/modelweb/models/nrlmsise00.php}) alle coordinate
geografiche di Pisa, il 1 gennaio 2021---ovvero nella stessa situazione
della figura~\ref{fig:atmosfera_densita}.
}

Ci rimane solo (per così dire) da capire che cosa succede oltre i $100$~km di altezza.
Lo strato di atmosfera compreso tra $\sim 80$ e $\sim 600$~km prende il nome di
\emph{termosfera}, ed in questa regione la temperatura aumenta significativamente
con l'altezza a causa dell'assorbimento della radiazione elettromagnetica
proveniente dal Sole. L'andamento della temperatura atmosferica in funzione
dell'altezza è illustrato in figura~\ref{fig:atmosfera_temperatura} e spiega,
almeno qualitativamente, il cambiamento di pendenza nel profilo di densità che
si vede chiaramente in figura~\ref{fig:atmosfera_densita}.


\exercise{
La figura~\ref{fig:consumo_energia} rappresenta l'andamento del consumo annuo
globale di energia dal 1800 al 2010. Si convertano le unità di misura sull'asse
delle $y$ in una scala di più immediata intuizione---oppure si disegnino alcune
linee orizzontali rilevanti che aiutino a comprendere in modo immediato gli
ordini di grandezza. Si stimino i tempi tipici di duplicazione per i due rami della
curva (prima e dopo il 1900) sulla base dei due modelli di \bestfit\ indicati dalle
linee tratteggiate in figura. Qual è il consumo globale annuo atteso nel 2070,
assumendo che l'andamento degli ultimi 100 anni prosegua? Come avremmo risposto
alla stessa domanda prima del 1900?

\pgffigone{consumo_energia}{
Consumo annuo globale di energia (in Wh) dal 1800 al 2010. I dati sono disponibili a
\url{https://ourworldindata.org/energy-production-consumption}.}
}

A questo punto siamo esperti nella stima dei tempi caratteristici degli esponenziali.
Il primo ramo passa da $\sim 5.5 \times 10^{16}$ nel 1800 a $\sim 2.2 \times 10^{17}$
nel 2000---un aumento di un fattore circa 4 in 200~anni, che corrisponde ad un tempo
di duplicazione di circa un secolo. Il secondo ramo aumenta di circa un ordine di
grandezza (ovvero una decade) nei 100~anni tra il 1900 ed il 2000, per un tempo caratteristico di
\begin{align*}
  \tau_2 \approx \frac{100 \log(e)}{1} \approx 43~\text{anni},
\end{align*}
ed un tempo di duplicazione di circa~$30$~anni. I valori forniti dai due fit sono
$95.7$ e $28.8$~anni, rispettivamente.

A questo punto non è difficile estrapolare i due rami al loro valore nel
2070: otteniamo $3.8 \times 10^{16}$~Wh nel primo caso e $6.7 \times 10^{17}$~Wh nel
secondo: la differenza non è da poco---circa un fattore 20. (Evidentemente attorno
all'inizio del secolo scorso è avvenuto un cambio importante nelle nostre abitudini
di consumo.)

Cerchiamo adesso di dare senso alle unità sull'asse delle $y$. Cominciamo con il
ricordare che in Fisica una potenza è una variazione di energia per unità di
tempo, che si misura in W (o J~s$^{-1}$). Una lampadina da $10$~W consuma $10$~J
di energia ogni secondo. Il Wh è una unità di misura (curiosa, ma molto usata
nella vita di ogni giorno) per l'energia---se controllare la vostra ultima bolletta
vi accorgerete che il consumo di energia elettrica è misurato in kWh---e corrisponde
banalmente alla potenza di $1$~W moltiplicata per $1$~ora (i.e., $3600$~s), ovvero
$1~\text{Wh} = 3600~\text{J}$.

Le più grosse centrali nucleari attualmente disponibili sono capaci di erogare
una potenza di circa $1$~Gw, che, se moltiplicata per $1$~anno immaginando che
la centrale sia attiva senza interruzione, fornisce una produzione totale di
$10^9~\text{W} \times (24 \times 365)~\text{h} \approx \times 10^{13}$~Wh---meno
di un centesimo del consumo annuo globale nel 1800. Lo scoppio della testata
nucleare Russa AN~602, la più potente mai testata, ha rilasciato, più o meno
istantaneamente, $\sim 6 \times 10^{13}$~Wh.

D'altra parte la Terra riceve dal Sole la (niente meno che spettacolare) potenza di
$1.74 \times 10^{17}$~W ($174$~pW), che, moltiplicata per $1$~anno, si traduce
in un'energia pari a $\sim 1.5 \times 10^{21}$~Wh. (Va da sé che, per diversi
motivi, questa energia non è interamente utilizzabile, nemmeno in linea di
principio---il 30\%, e.g., viene riflessa dall'alta atmosfera.) Se fossimo in grado
di sfruttare efficacemente $\nicefrac{1}{1000}$ dell'energia solare, questo ci
permetterebbe di soddisfare il \foreign{trend} attuale di crescita del consumo
energetico fino circa al 2100. (Pensate bene a questi ultimi due numeri, perché
non dovrebbero lasciarvi tranquilli\ldots)


\exercise{
La figura~\ref{fig:produzione_plastica} rappresenta l'andamento della produzione annua
globale di plastica dal 1950 al 2015. Si convertano le unità di misura sull'asse
delle $y$ in una scala di più immediata intuizione---oppure si disegnino alcune
linee orizzontali rilevanti che aiutino a comprendere in modo immediato gli
ordini di grandezza. Si stimino i tempi tipici di duplicazione per i due rami della
curva (prima e dopo il 1970) sulla base dei due modelli di \bestfit\ indicati dalle
linee tratteggiate in figura. Qual è la produzione globale annua atteso nel 2070,
assumendo che l'andamento degli ultimi 40 anni prosegua? Come avremmo risposto
alla stessa domanda prima del 1970?

\pgffigone{produzione_plastica}{
Andamento della produzione annua globale di plastica dal 1950 al 2015.
I dati sono disponibili a \url{ https://ourworldindata.org/plastic-pollution}.}
}

Le pendenze dei due esponenziali si possono stimare notando che per il primo
ramo si ha una crescita di circa 2~ordini di grandezza nei 30~anni tra il 1950
ed il 1980, mentre per il secondo si ha una crescita di circa un ordine di grandezza
nei 40 anni tra il 1950 ed il 1990, i.e.,
\begin{align*}
  \tau_1 \approx \frac{30 \log(e)}{2} \approx 6.5~\text{anni} \quad \text{e} \quad
  \tau_2 \approx \frac{40 \log(e)}{1} \approx 17~\text{anni}.
\end{align*}
I valori restituiti dai due fit sono $\tau_1 = 6.6 \pm 0.1$~anni e
$\tau_2 = 19.2 \pm 0.3$~anni, rispettivamente. Al solito, le nostre stime non
erano irragionevoli. Per completezza, le proiezioni al 2070 delle curve sono
$1.4 \times 10^{17}$~kg e $7.5 \times 10^{12}$~kg, rispettivamente.

Per mettere nel contesto le unità sull'asse delle $y$, possiamo notare che
il peso totale della popolazione umana sulla Terra, assumendo 8~miliardi di
persone con un peso medio di $60$~kg, è dell'ordine di $5 \times 10^{11}$~kg:
la produzione annua di plastica oggi equivale a circa l'80\% del peso della
popolazione mondiale, e sarà più di 10~volte più grande nel 2070---assumendo
che la pendenza attuale continui nel tempo.


\exercise{Si misurano le due grandezze $x = \hat{x} \pm \sigma_x$ e
$y = \hat{y} \pm \sigma_y$. Si propaghi l'errore sulla quantità
\begin{align*}
  A = \frac{x - y}{x + y}.
\end{align*}
e si forniscano esplicitamente i risultati numerici per $x = 100 \pm 4$ e
$y = 50 \pm 3$ (per cui $\hat{A} = \nicefrac{1}{3}$).
}

Il modo pi\`u semplice (\emph{e, purtroppo, incorretto!}) di ragionare \`e di
definire numeratore e denominatore come due nuove quantit\`a
\begin{align*}
  N = (x - y) \quad \text{e} \quad D = (x + y),
\end{align*}
propagare separatamente le incertezze assolute sulla somma e sulla differenza,
sfruttando le formulette note
\begin{align*}
  \sigma^2_N = \sigma^2_D = \sigma^2_x + \sigma^2_y = \sigma^2 = 5,
\end{align*}
e propagare infine l'errore relativo sul rapporto, sfruttando di nuovo la formula
nota dalla propagazione delle incertezze
\begin{align*}
  \left(\frac{\sigma_A}{\hat{A}}\right)^2 =
  \left(\frac{\sigma_N}{\hat{N}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_D}{\hat{D}}\right)^2 =
  \sigma^2 \left( \frac{1}{\hat{N}^2} + \frac{1}{\hat{D}^2} \right) =
  \sigma^2 \left( \frac{\hat{D}^2 + \hat{N}^2}{\hat{D}^2\hat{N}^2} \right)
  \quad \text{ovvero} \quad \frac{\sigma_A}{A} \approx 7.2\%
\end{align*}
da cui
\begin{align*}
  \sigma^2_A = \sigma^2 \hat{A}^2 \left( \frac{\hat{D}^2 + \hat{N}^2}{\hat{D}^2\hat{N}^2} \right) =
  \frac{2\left(\hat{x}^2 + \hat{y}^2\right) \left(\sigma^2_x + \sigma^2_y\right)}{(\hat{x} + \hat{y})^4}
  \quad \text{e} \quad \sigma_A = 0.024 \quad \text{(errato)}.
\end{align*}
Quest'ultimo passaggio \`e sbagliato perché $N$ e $D$ non sono indipendenti---sono
due combinazioni lineari delle stesse quantit\`a $x$ e $y$.

Il modo corretto di propagare le incertezze \`e, invece, la formula generale
(linearizzata al prim'ordine), ovverosia
\begin{align*}
  \sigma^2_A = \left( \pd{A}{x}{\hat{x}, \hat{y}} \right)^2 \sigma^2_x +
  \left( \pd{A}{y}{\hat{x}, \hat{y}} \right)^2 \sigma^2_y =
  4 \frac{\hat{y}^2\sigma^2_x + \hat{x}^2\sigma^2_y}{(\hat{x} + \hat{y})^4}
  \quad \text{e} \quad \sigma_A = 0.032 \quad \text{(corretto)}.
\end{align*}
Notiamo esplicitamente che vi \`e una differenza del 50\% tra la risposta corretta
e quella sbagliata.
